+++
title = "Сбор данных"
date = "2024-03-25"
+++

Я использую [microsoft clarity](https://clarity.microsoft.com/) для сбора статистики. Но его можно легко отключить, активировав запрет отслеживания (Do Not Track) в своём браузере. Например, в Chromium это делается так: `Конфиденциальность и безопасность` -> `Сторонние файлы cookie` -> `Отправлять Do Not Track в запросах веб-страниц`. И тогда скрипт от clarity не будет запущен.

Мой сайт располагается на хостинге кода [codeberg](https://codeberg.org/) и раздаётся [codeberg pages](https://docs.codeberg.org/codeberg-pages/). Веб-сервер видит IP и HTTP заголовки — с этим поделать ничего нельзя, кроме различных средств анонимизации на стороне клиента (посетителя). Но я этих данных не вижу.

Если отправить мне письмо — то я буду знать адрес отправителя. Я сохраняю адреса, но не делаю рассылок: это возможно только в экстренных случаях (например, если мой сайт по каким-то причинам будет удалён).
